%!TEX root = ../abstract.tex

\section{Einführung}

Superheldencomics bilden ein populäres Genre, das sich jedoch schon seit seinen Ursprüngen mit dem Vorwurf einer problematischen Repräsentation von weiblichen Figuren befassen muss.
Die wissenschaftliche Auseinandersetzung mit der Rolle von Gender im Kontext von (Superhelden-)Comics fand bis in die jüngere Vergangenheit nur in geringem Umfang statt, insbesondere existieren wenige quantitative Arbeiten.\autocite*[S. 218]{facciani_content-analysis_2015}
Curtis \& Cardo\autocite*[]{curtis_cardo_2018} stellen in ihrer Arbeit eine Erhöhung des Anteils weiblicher Figuren seit den 60er und 70er Jahren fest, diagnostizieren aber eine echte Veränderung in der Repräsentation weiblicher Figuren erst in den letzten Jahren einhergehend mit dem steigenden Anteil von Autorinnen.

Unter den quantitativen Arbeiten die sich mit Gender befassen sind Baker \& Raney\autocite*[]{baker_raney_2007} zu nennen, die feststellen, dass Superheldinnen deutlich seltener sind und ihnen häufig eher maskulin eingeordnete Eigenschaften zugeschrieben werden.
Relevant für unsere Arbeit ist insbesondere die Studie von Facciani\autocite*[]{facciani_content-analysis_2015}.
In dieser analysieren die Autoren 28 Comicbücher aus dem Zeitraum von 1991 bis 2005 in Hinblick u.a. auf die Agency weiblicher Charaktere.
Sie stellen dabei fest, dass weibliche Charaktere nicht nur insgesamt deutlich unterrepräsentiert sind sondern grade auch die Charaktere mit Agency weitaus überwiegend (weiße) Männer sind.\autocite*[S. 224]{facciani_content-analysis_2015}

Wir hoffen mit unserer Arbeit einen Beitrag zu der Forschung auf diesem Gebiet zu leisten, indem wir in einer netzwerkanalytischen Herangehensweise die Rolle und Position weiblicher Charaktere in Superheldencomics weiter analysieren.
Die im folgenden vorgestellte Datenbasis erlaubt es uns dabei in einem weitaus größeren Umfang zu arbeiten als die vorhanden Arbeiten zu dieser Thematik, sowie auch zeitlich einen großen Teil der Historie des Genres mit einzubeziehen.